\section{Systems Architecting}

\subsection{Was ist eine Architektur?}
Hier wollte er hinaus auf: Was ist eigentlich eine ''Architektur''?

Dabei zitiert er verschiedene Definition. In den alten Standard-Definition (z.B. laut IEEE) wurde  SW-Architektur als ``Struktur'' definiert. Aber, das ist nicht genau genug. Die modernere Definition (laut \gls{UML}) von ``Architektur'' beschreibt eine Struktur + ein bestimmtes, dazugehöriges Verhalten''. Dies ist laut Professor übrigens auch für Gebäude-Architekturen gültig, da Gebäude (Beispiel Gotische Kathedrale \pinfo) ja auch ein gewisses Verhalten aufweisen müssen, z.B. mitschwingen bei Wind, um nicht einzustürzen. \pfrage.

Wie können Software-Architektur nun entworfen werden? Im Wesentlichen wendet man hier das ``Teile und Herrsche'' Prinzip auf einer sehr hohen Ebene an. Also man zerlegt ein Problem in kleinere Teil-Probleme und definiert, wie sich diese Teile zueinander Verhalten müssen ( = Struktur + Verhalten) \pfrage. Wichtig ist an dieser Stelle anzumerken, dass jedes Teil-System wieder eigene Anforderungen hat und daher auch \textbf{eigene} Architektur besitzen kann! Einfaches Beispiel dazu, wäre eine Server-Client Architektur. Eine Teilkomponente dabei, könnte das Communication/Transport Handling sein und dafür wird eine Layer-Architektur verwendet (Architektur in einer Architektur, also es lässt sich rekursiv fortsetzen).

Das Verhalten von SW wird auch wesentlich durch ihren internen Zustand beeinflusst! Laut Professor sind States und State-Changes die Essenz von Software. \footnote{Anscheinend kein Freund von Functional-Programming.}

Welche Architektur verwendet werden soll, ist selbstverständlich sehr stark von der Aufgabe und den Anforderungen (Requirements) abhängig. Diese stehen auch oft in Konflikt zueinander z.B. modaler Software ist einfacher zu warten, hat aber vermutlich eine schlechtere Performanz aufgrund erhöhten Overheads. Ein oft genanntes Beispiel ist auch immer der Trade-Off zwischen Usability und Security  - Sicherheitsmaßnahmen (z.B. Passwörter) schränken immer die Benutzerfreundlichkeit ein \pinfo

Fragen, die helfen können um eine geeignete Architektur einzugrenzen:
\begin{itemize}
	\item Gibt es passend eine generische Architektur oder ein Architektur-Pattern?
	\item Wird die Software auf mehrere Prozessoren aufgeteilt und, wenn ja, wie? (z.B. Automobil)
	\item Welcher Ansatz soll zur Strukturierung der Software verwendet werden?
	\item Wie soll die Software in Module zerlegt werden? Welche Kontroll-Strategie soll verwendet werden?
	\item Wie soll der Entwurf der Architektur bewertet werden? Wie soll die Architektur dokumentiert werden?
\end{itemize}



\subsection{Welche Architekturen gibt es?}

Im Software Bereich ist der Begriff eines ``Patterns'' sehr wichtig. Patterns haben (wie Architektur) ihren Ursprung bei klassischen Gebäuden und bezeichnen generische Lösungsansätze für häufige bzw. immer wieder vorkommende Probleme. 

\begin{itemize}
	\item Layer: Bei hoher Komplexität, verteilen der Aufgaben auf Layer, die durchlaufen werden. Beispiel das OSI-Model
	\item Repository: Eine zentrale Verwaltung, wo Daten abgeholt und hingeliefert werden. Das Repository kümmert sich, um das Handling von Datenbanken, Files, etc.
	\item Model-View-Controller: Für graphische User-Interfaces, Einteilung in Darstellung (View), Applikations-Logik (Model) und die Kommunikation zwischen beiden (Controller). Dies wird (bzw. wurde) sehr stark von Apple verwendet und im Prinzip muss man dieses auch für seine iOS Apps verwenden, da alles sehr stark darauf ausgelegt ist.  Das Problem damit ist, dass \emph{Model} anders verwendet wird, als im Kapitel Requirements definiert wurde (siehe dazu Abschnitt~\ref{sec:req-mod}). \pfrage \footnote{Beispiel nur, weil er es in der VO explizit erwähnt hat, seine Info ist aber etwas veraltet. Mittlerweile nicht mehr so stark, Apple selbst geht über auf das Model-View-ViewModel Pattern. Und es gibt viele 3rd Party Libs}
\end{itemize}


Des weiteren kann man Architekturen nach ihrer Art unterteilen und wieder Kontroll-Fluss stattfindet.
\begin{itemize}
	\item Object-Oriented: Zerlegung in Menge interagierender Objekte
	\item Prozedural: also wie C
	\item Datenfluss\footnote{Geschichte: Früher hieß das ICT ja \emph{Institut für Datenverarbeitung}, also mit stärkeren Bezug auf \emph{Daten}. Dann wurde es \emph{Institut für Computer Technik} umbenannt, um den Fokus auf \emph{Computing} zu legen. Paradoxerweise ist heute aber wieder der Fokus auf \emph{Daten} (Big-Data, usw).}
	\item Interrupt-Driven
	\item Broadcasting
	\item Manager-Modell: Zentraler Knotenpunkt, wo alles zusammenläuft, häufig für Event-Loop basierte Applikationen
	\item Verteilte Objekt Architekturen (bsp. im Auto)
	\item Client-Server Architektur
\end{itemize}



\subsection{Darstellungen von Architekturen}

Natürlich gibt es für die Vielzahl an Architekturen eine Vielzahl an möglichen Darstellungsformen. Hier wurde hauptsächlich mit negativ Beispielen gearbeitet. Wieder festzuhalten ist, wie schwierig es ist, Diagramme und Beschreibungen zu entwerfen, die von allen richtig interpretiert werden\footnote{Oft ist die Interpretation z.B. von Diagrammen mit Pfeilen oder hierarchischen Darstellungen von der Kultur des Betrachters abhängig.} - daher ist es oft sinnvoll auf formale Beschreibungen (Mathematik, UML, formale Sprachen) zurück zugreifen. Dies hat aber wieder den Nachteil, dass diese eine gewisse Expertise erfordern und oft von Stakeholdern nicht verstanden werden. Am Besten ist daher eine Mischung aus beiden, formellen und informellen Darstellungen.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
  	\includegraphics[width=\textwidth]{img/arch_1}
  	\caption{Auszug informelle Diagramme}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
	\centering
  	\includegraphics[width=\textwidth]{img/arch_2}
  	\caption{Auszug informelle Diagramme}
\end{figure}


